\selectlanguage{hebrew}
\section*{תקציר}
חקר עצים ותכונותיהם הוא מהתחומים המרכזיים והחשובים בתורת הקבוצות.
זהו תחום מחקר וותיק כשראשיתו בתזת הדוקטורט של דג'ורו קורפה
\cite{Kurepa}
לפני כתשעים שנה.
בתזה זו הציג קורפה את ההגדרות, את התכונות ואת השאלות בהן משתמשים החוקרים בתחום זה גם היום.
כמה דוגמאות חשובות הן:
עצי ארונשיין
(עץ- $\aleph_1$ ללא ענפים),
עצי סוסלין (עץ ארונשיין ללא אנטי-שרשראות לא בנות מנייה),
הגדרת תכונת העץ,
האם עץ סוסלין קיים,
השקילות בין קיום עץ סוסלין לישר סוסלין (בעיית סוסלין \cite{Souslin}) ועוד.
בנוסף, בתזה זו קורפה שיער שלא קיים עץ
$\aleph_1$
עם
$\aleph_2$
ענפים ב-ZFC. עץ מסוג זה נקרא עץ קורפה והשערה מפורסמת זו נקראת השערת קורפה.
השערת קורפה הופרכה כ-40 שנה לאחר פרסומה על ידי סולוביי שהצליח לבנות עץ קורפה תחת ההנחה ש-
$L=V$ \cite{JechSolovay}.

עם גילוי הכפייה על ידי פול כהן בתחילת שנות ה-60 של המאה הקודמת
\cite{Cohen1,Cohen2}, וההבנה שסכמה זו היא כלי שאין שני לו בהוכחה של עקביות יחסית ואי-תלות ב-ZFC,
נפתח עולם חדש של שאלות בתורת הקבוצות.
בעקבות כך צמחו אינספור מושגי-כפייה שונים המוכיחים עקביות יחסית ואי-תלות של תכונות עצים.
כמה דוגמאות ראויות לציון של כפיות הן, כפייה המוסיפה עץ סוסלין למודל
\cite{JechSuslin}
, כפייה המוסיפה עץ קורפה
\cite{Jech},
, כפייה המחסלת את כל עצי הסוסלין במודל
\cite{Silver}
, כפייה המחסלת את כל עצי הקורפה במודל
\cite{Solovay}
(ולכן מראה שהשארת קורפה היא בלתי תלויה ב-ZFC)
ועוד.
בעבודה זו נתרכז בכפייה של תכונות מהסוג הבא,
נניח שיש לנו עץ-
$\omega_1$
ונסמן ב-
$[T]$
את קבוצת הענפים שלו.
העץ הנ"ל מוגדר לחלוטין על ידי גובהו ועוצמת קבוצת ענפיו (שכן עוצמת כל רמה בעץ היא לכל היותר בת מנייה, דבר שלא ישתנה בהרחבה הגנרית).
נרצה לשאול האם קיימת לנו כפייה המוסיפה ענפים לעץ
$T$
אבל לא פוגעת בתכונות המגדירות את העץ.
השלב הראשון בלענות על השאלה הזו הוא הסתכלות על מקרה של עץ מיוחד, עץ מיוחד הוא עץ  $T$ עם פונקציה
$f:T\rightarrow\omega$
המקיימת
$x<_Ty \rightarrow f(x)\neq f(y)$,
פונקציה כזו נקראת הפונקציה המייחדת של העץ.
לעץ-
$\omega_1$
מיוחד לא יכולים להיות ענפים, אחרת הפונקצייה
$f\restriction b\rightarrow \omega$
תהיה פונקציה חד חד ערכית בין
$\omega_1$
ו-
$\omega$.
אם נוסיף ענף לעץ מיוחד בעזרת איזושהי כפייה נוסיף בהכרח פונקציה חד-חד ערכית בין
$\omega_1$
ו-
$\omega$,
ולכן אנו נמוטט את
$\omega_1$
ונהרוס את העץ.
במקרה כזה בו לא ניתן להוסיף לעץ ענפים בעזרת כפייה בלי להפיל מונים נגיד שהעץ הוא עץ חתום.
באומגרטנר \cite{JechBaumgartner} הראה שלכל עץ ארונשיין קיימת כפייה השומרת על תכונות העץ ומוסיפה לו פונקצייה מייחדת ולכן חותמת אותו.
עולה השאלה האם אנו יכולים לעשות את אותו הדבר גם עבור עצים אחרים?
האם אנו יכולים לחתום עץ קורפה?
השאלה הראשונה שעלינו לשאול את עצמנו בבואנו לענות על כך היא האם קיים עץ קורפה ומושג כפייה המוסיף לו ענף בלי להפיל מונים.
השאלה ההשנייה היא האם קיים עץ קורפה כך שכל כפייה שמוסיפה לו ענף מפילה מונים.
למזלנו את התשובה לשתי שאלות אלו אנו יכולים למצוא בעצי קורפה קאנוניים שנבנו בעבר.
העץ העונה על השאלה הראשונה הוא העץ המקורי של סולוביי אליו ניתן להוסיף ענף בעזרת כפיית העץ הפשוטה בלי להפיל מונים (מוכח בפרק 3).
העץ העונה על השאלה השנייה נבנה על ידי שלח ופור \cite{Poor} בתוך המודל
$L[A]$
עבור
$A$
קבוצה המקודדת את המונים
$\omega_1,\omega_2$,
אל עץ זה לא ניתן להוסיף ענפים בלי להפיל מונים.

בעבודה זו נוכיח את הצעד הראשון בדרך לחתימה מוחלטת של עץ קורפה ונראה

\begin{theoremheb*}
    יהי מודל
    $M$
    עם
    $T$
    עץ קורפה, אז קיימת כפייה
    $\mathbb{S}$ המשמרת מונים וכופה
    העץ להיות לא דיסטריבוטיבי     .
\end{theoremheb*}

בנוסף, נראה שכל כפייה ממודל הבסיס
$M$
שמוסיפה ענף לעץ ממוטטת מונים בהרחבה הגנרית.
ההוכחה שלנו משתמשת בתנאי צד המורכבים משרשראות מודלים משני סוגים \cite{Neeman}
ומוכיחה נאותות בכדי להוכיח שימור מונים.
בנוסף נוכיח שבהנחה שקיים מונה אי נשיג במודל  ניתן לבנות כפייה ככה שבהרחבה הגנרית כל עצי הקורפה אינם חתומים, ולכל אחד מהם ניתן להוסיף ענף בלי למוטט מונים, בעזרת כפייה בעוצמה
$\aleph_1$.


